[[_TOC_]]

# DERP HACKATHON 2022

山形大学データサイエンス教育研究推進センターで行われる、DERP HACKATHON 2022 in Yamagata Univの参加者向け情報を記載しているページです。開催終了まで閲覧することができます。

不明な点等は[DERPのHP](https://www.yamagata-univ-derp.org/)のお問い合わせからご質問ください。

> HACKATHON(ハッカソン)は、ハック(hack)とマラソン(marathon)を組み合わせた造語とされ、 プログラマーや設計者などのソフトウェア開発の関係者が、 短期間に集中的に開発作業を行うイベントを指します。

# DERP HACKATHON 2022とは
　データサイエンス教育研究推進センターが主催で2022.1.6(11:00-18:00) - 2022.1.7(9:00-18:00)に行われるHACKATHONです。

　今回は一つのテーマ（課題）に対して参加者が個別に取り組むイベントとなります。（詳しくはテーマ参照）

# テーマ
　今回のテーマは[SESAMI4](https://jp.candyhouse.co/products/sesame4)とそれに対応した[Wifiモジュール](https://jp.candyhouse.co/products/new-wifi)を使って入退室と鍵の開閉を行うためのアプリケーションの開発を行います。

　具体的な仕様については以下の通りです。仕様以外の機能の追加を歓迎します！

## 仕様
### 使用想定環境・実現したいこと

- 不特定多数がいる部屋で入室記録を取得すると同時にスマートロックの開閉を行う
- 管理者以外の利用時間は決まっているので、利用可能時間以外は管理者以外は開閉でき兄用にしたい
- 複数の管理者がいる
- 管理者はSESAMI4をアプリケーションで操作可能
- 管理者以外は今回作成するアプリケーションで入室することになる
- 管理者以外がアプリケーション以外での入室は基本的にないと考えていい

### 必須要件

- 氏名、電話番号入力してDB等に保存に成功した後にスマートロックSESAMI４を開閉できること
- 学内の学生の場合、学籍番号の入力も追加すること
- 管理画面から指定した日時は入力されても開閉できないようにすること
- 管理画面から入室記録を用意に確認することができること
- 管理画面には認証をつけること
- 管理画面の認証方式は問わないが、新規登録を行えるようにする場合、管理画面からしか登録できないようにする
- 管理画面では、入室記録を検索・月単位での絞り込みを行えるようにする
- バックエンドの仕組みについては、イントラ、クラウド等形式は問わない
- 仮に保存に失敗した場合アラートを表示させる

### 実装されると好ましい要件

- 入力待ちの画面において現在入室を受け付けているかどうかを表示できる機能
- スマートフォンアプリの場合、NFC
- 複数人の場合、人数を登録できるようになること
- 次回利用可能になる時間を表示する機能
- そのほかコレはあったらいいなとおもわれる機能
- 開閉はアプリケーション側でコントロールすることができ、管理画面から変更できることが望ましい
- 管理者もアプリケーションから入室できるよになる（時間外の利用も可能になる）
- 管理者として新たにユーザーを管理画面から登録することができる
- 入力待ち画面を表示していた状態でも管理者の場合入室できるような工夫をする

そのほか追加の機能を実装を歓迎します。

### 問わないもの

- バックエンドの形式
- アプリケーションの形態（web, ios, androidいかなるものでも可）

# 日程
　日程は以下の通りです

|日付|時間|内容|
|:--:|:--:|:--:|
|1/6|11:00-11:30|開会式・オリエンテーション|
|1/6|11:30-18:00|開発|
|1/7|18:00-18:30|中間発表|
|1/7|9:00-17:00|開発|
|1/7|17:00-18:00|最終発表|

　中間発表に関しては任意参加です。参加した場合、チーム外の参加者や他のメンバーとの意見交換をできる可能性があるかと思われます。

　参加の方法についてはオリエンテーション時にご説明します。

　最終発表は全参加者は必ず参加していただきます。チームで参加の場合、揃っていなくてもチームの代表者がデモしていただければ大丈夫です。こちらの参加方法もオリエンテーションの際にお伝えします。

# 開催場所
　開催場所はオンラインまたは対面の場合データサイエンス教育研究推進センターです。

　データサイエンス教育研究推進センターは山形大学小白川キャンパス理学部2号館5階511（データサイエンス多目的ホール）にあります。

　オンラインで参加の場合は、申し込みの際にお申し付けください。

　※ただ、今回、SESAMI4というデバイスを使うことやメンターへの質問などを考えると対面での参加の方が都合がいいかと思います。
 
# 参加資格と参加費用
　参加資格は、ICT による課題解決、ICT を学ぶこと、ICT で遊ぶこと、プログラミングに興味のある方で最終日の発表会に参加できる方を含むチームまは個人です。

　参加費用は交通費を除き無料です。

　ただし、1チーム5人までです。

　今回使用するIotデバイス[SESAMI4](https://jp.candyhouse.co/products/sesame4)とそれに対応した[Wifiモジュール](https://jp.candyhouse.co/products/new-wifi)はデータサイエンス教育研究推進センターで購入しますので、参加者の方が購入される必要はございません。（詳しくは設備をご覧ください）

# 事前に学習またはあるといいスキルセット

　以下にスキルセットの例とその学習の方法を挙げます。全て持っていなくても楽しめるように今回はメンターをご用意しています。緊張しないで全て学習するつもりでぜひハッカソンにいらしてください。

## スキルセット

- 何らかの言語を用いたプログラミング経験（Ruby, Python, java, Kotlin, Objective-C, Swift, Javascript, HTML, CSS, SCSSなど）
-　Gitを用いたコード管理の経験・知識
- フレームワークを用いたWEBアプリの開発経験・知識（Rails, Django, Flask, React, Veujsなど）
- RESTfulなAPIを用いた開発経験・知識
-　モバイルアプリの開発経験
- Networkおよび通信形式に関する知識（json, ROA, HTTP通信標準メソッドなど）
- アプリケーションのDeploy経験（AWS, Heroku, Firebaseなど）
- Dockerを用いた開発経験

　今回は、チームでの参加を想定していますので、GitとDockerを入れさせていただきました。チーム開発では開発環境を統一するために必須かと思われますが、使わない場合もあるかと思いますので、なくても大きな支障にはならないと思います。

## 学習方法
　一部有料のコンテンツも含みます。

- 各言語の公式チュートリアル
[python](https://docs.python.org/ja/3/tutorial/),
[Django](https://tutorial.djangogirls.org/ja/),
[rubyとruby on rails](https://railstutorial.jp/)など

- 動画コンテンツ
[ドットインストール](https://dotinstall.com/),
[Paiza](https://paiza.jp/works)

# 設備
　データサイエンス教育研究推進センターでは下記の設備が使用できます。

- 電源
- Free-Wifi
- ホワイトボード(３面)
- プロジェクター(４台)
- 机（20席分程度）
- 冷蔵庫
- 技術系書籍
- ネスカフェバリスタ

# 申し込み方法
[DERPのHP](https://www.yamagata-univ-derp.org/)のお問い合わせから下記の必要事項を記入の上お申し込みください。

- お名前
- 所属（学部、会社など）
- 年齢（必須ではありません）
- 連絡用メールアドレス
- 参加方法（オンライン・対面）

# ご質問

### Q.スキルセットは持っていないが参加は可能か？

A.可能です。二日間で持てるだけの知識とやる気を総動員して新しい知識や人脈を獲得していただければと思います。開発がメインですが、個人間のコミュニティ作りにも重きを置いています。

### Q.チームでの参加に上限はあるか？

A.チームでの参加に上限は5人までとさせていただいています。

### Q.個人での参加で不安ですが、当日チームを組むことは可能でしょうか？

A.当日チームを組むことは可能ですが、事務局側からお手伝いすることはできませんので、あくまで参加者どうしの話合いということになります。

### Q.データサイエンス教育研究推進センターに必ず行かなければなりませんか？

A.データサイエンス教育研究推進センターに必ず来なければならないというわけではありませんが、SESAMI4などの今回使う機器はデータサイエンス教育推進研究センターから持ち出しは基本的にできませんので、デバイスとの通信を確認するためにチームで1人以上はデータサイエンス教育研究推進センターにきていただく必要があります。

### Q.オンラインでの参加の場合メンターへ質問することはできますか？

A.メンターへ質問することは可能ですが、ご希望に添えない可能性がありますので、当日データサイエンス教育研究推進センターに来ていだたくことが望ましいです。

### Q.最終発表会を見たいのですが、どこから見れますか？

A.最終発表会は、オンライン配信しますので、リンクから見ることができます。リンクはデータサイエンス教育研究推進センターのHPから確認することができます。こちらは現段階で、変更になる場合がありますので、ご注意ください。

### Q.パソコンを持っていかなければなりませんか？

A.パソコンは可能な限り持ってきていただくことを推奨しています。貸し出しも可能ですが、その場合、お申し込み時にご相談ください。

### Q.モニターの持ち込みは可能か？

A.モニターの持ち込みは可能ですが、管理はご自身で行っていただく必要があります。

### Q.持ち込んだ備品は置いたままにできるか？

A.基本的には持ち込んだものは持ち帰っていただきますが、どうしても置いていきたい場合は、当日ご相談ください。

### Q.飲食は可能か？

A.他の参加者の迷惑にならない範囲でCAFEスペースでの飲食は可能です。

# その他の情報

 SESAMI4のAPIは以下で公開されています。

[SESAMI4のAPIとリファレンス](https://doc.candyhouse.co/ja?v=a515e892d876c64520162d1acea70664a4697b7c)

# お問い合わせ
不明な点等は[DERPのHP](https://www.yamagata-univ-derp.org/)のお問い合わせかご質問ください。
